\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
\newcommand{\Co}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbbm{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 1 : formes quadratiques, formes bilinéaires symetriques}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{caracteristique}\label{label}
		Soit $K$ un corps commutatif : $(\Q,\R,\Co,\Z/p\Z, Q(x))$\\
		On regarde la suite $1,1+1, 1+1+1,1+\hdots+1$ \\
		$n\in\N,n\cdot 1=1+1+1+\hdots+1$\\
		Si acun des éléments de la suite $n\cdot1$ ne vaut $0$ on dit que $K$ est de caracteristique nulle (c'est le cas de $\Q,\R,\Co\hdots$) dans le cas contraire on appele caracteristique de $K$ Le plus petit $n\ge1$ evec $n\cdot1=1$ (par exemple $\Z/7\Z=7$ 
		
		\begin{proposition} 
			soit $K$ un corps commutatif de caracteristque n non nulle alors $n$ est un nombre premier
		\end{proposition}
			\underline{preuve} sisposons $n$ non premier $n=n_1,n_2$et $n_1,n_2>1$ et $n_1,n_2<n$\\
			$n\cdot1=(n_1n_2)1=(n_1\cdot1)(n_1\cdot1)=0$ alors ,comme $K$ est integre $(n_1\cdot1)=0$ ou $n_2\cdot1=0$ c'est une contradiction
			
		
		\begin{definition}
			$K$ un crop commutatif. $E$ un ev sur $K$une application linéaire de $E$ dans l'ensemble des formes linéaires forme sur $K$ un espace vecteuiel appelé dual $(E^$)\\
			ona a  $\dim E^*=\dim Z$ soit $\mathcal{B}=\{e_1,\hdots,e_n\}$ base de $E$ alors la base duale est $\mathcal{B}^*=\{e_1,\hdots,e_n\}$ définie par $e^*_j(e_i)=\delta_{i,j}=\{1$ si $i=j$, $0$ sinon.
		\end{definition}
		
		\begin{definition}
			Soit $K$ un crops comutatif $E$ un ev sur $K$ On appele forme bilinéaire sur $E$ toute application 
			\[
				\phi:E\times E\to K
			\]
			telle que $\forall\lambda_1,\lambda_2\in K,\forall v_1,v_2,w\in E$
			\[
				\phi(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2,w)=\lambda_1\phi(v_1,w)+\lambda_2\phi(v_2,w)
			\]
			\[
				\phi(w,\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)=\lambda_1\phi(w,v_1)+\lambda_2\phi(w,v_2)
			\]
			\underline{symetrique}
			\[
				\phi(u,v)=\phi(v,u)
			\]
		\end{definition}
		
		\begin{definition}
			si $K$ est de caracterisitque $\neq 2$ on appele forme quadratique sur $E$ (ev) Toute application $\Phi$ de $E$ dans $K$ telle que l'application.
			\[
				\phi(u,v):= \frac{1}{2}(\Phi(u+v)-\Phi(u)-\Phi(v))
			\]
			soit blinéaire symetrique de $E\times E$ dans $K$ on dit que $\phi$ est la forme polaire associé à $\Phi$ et la forma quadratique associé à $\phi$ est $\Phi$ \\
			Les formes quadratiques forment un $K$ espace vectoriel\\
			\underline{caracterisation} Soit $E$ un $K$ espace vectoriel avec $car(k)\neq2$ et $\dim E<\infty$ raporté à une base $B$ soit $\Phi:E\to K$ grace à $\mathcal{B},\Phi$ est une application de $K^n$ dans $K$, $\Phi$ est une forme quadratique ssi :
			$\Phi(u)=\Phi(u_1,u_2,\hdots,u_n)$ es un polynome homogène de degré $E$ en les $x_i$ 
		\end{definition}
		un polynome est dit homogène si touts les monomes sont de meme degré(total) $yx$ et $x^2$ 
		
		\begin{proposition}
			$K$ un corps commutatif $E$ un $ev$ sur $K$ de $\dim$ finie ($car K\neq2)$ rapporté à $\mathcal{B}=\{e_1,\hdots,e_n\}$alors la $f.b.s$ $\hi$ est déterminé par la valeur des $\phi(e_i,e_j)(1\pe i\pe j\pe n)$
		\end{proposition}
		
		$\phi$ une forme biliéaire symtrique rapporté à $\mathcal{B}$\\
		on apele matrice représentative de $\phi$ dans $\mathcal{B}$ la matrice symétrique 
		\[
			C_B=(c_{i,j})
		\]
			où
		\[	C_{i,j}=\phi(e_i,e_j)	\]
		
		\begin{proposition}
			Soit $E$ ev sur $K$ ar $K\neq2,\quad\dim E=n$\\
			$E$ rapoté à $\mathcal{B}=\{e_1,\hdots,e_n\}$ soit $y$ une forme bilinéaire symétrique. sur $E$ de mtrice représentative 
			\[
				M=\mathcal{M}_B(\phi)
			\]
			sont $x$ et $y$ dont les compsantes dans $\mathcal{B}$ sont représentaé en matrice unicolonne $X$ et $Y$  alors 
			\[
				\boxed{\phi(x,y)=^tXMY}
			\]
		\end{proposition}
		\underline{preuve} c'est juste une vérification
		
		\subsection{changement de base}\label{label}
			\begin{proposition}
				$\dim E<\infty$ réporté $\mathcal{B}$ et $\mathcal{B'}$ deux base de carndinal $n$ soit $P=\mathcal{M}_{B\to B'}$ soit $\phi$ une forme bilinéaire symétrique sur $E$\\
				Soient $C=\mathcal{M}_B(\phi)$ et $C'=\mathcal{B'}(\phi)$
				alors
				\[
					C'=^tCP
				\]
			\end{proposition}
			
			\begin{theoreme}[de la signature ($\R$)]
				Soit une forme quadratique $\phi$  sur $\R$ et $b$ variables il existe $r,s\ge0$ $l_1,\hdots, l_r,l'_1,\hdots, l'_s$ $r+s$ formes linéaires indépendantes.
				telles que 
					\[\phi(x_1,\hdots,x_n)=l_1^2(x_1,\hdots,x_n)+\hdots+l_n^2(x_1,\hots,x_n)-l'_1^2(x_1,\hdots,x_n)+\hdots+l'_n^2(x_1,\hots,x_n)\]
					al$(r,s)$ est unique et eappelé signature
			\end{theoreme}
		
		\begin{theoreme}
			Soit $E$ un espace vectoriel de dim $n$ avec une formequadratique $\Phi$ de forme polaire $\phi$\\
			alors il existe une base $\mathcal{B}=\{e_1,\hdots,e_n\}$ telle que $\phi(e_i,e_j)=0$ si $i\neq i$ et $\phi(e_i,e_j)=\{0,1,-1\}$\\
			(sur $\Co$ $\phi(e_i,e_i)=\{0,1\}$
		\end{theoreme}
		
		\subsection{produit scalaire}\label{label}
			\begin{definition}
				soit $E$ un espce vectoriel réel On appele produit scalaire sur $E$ toute $\phi:E\times E\to\R$ $\phi$ 
				\begin{itemize}
					\item $\phi$ est une forme bilinéaire symétique
					\item $\forall x=\neq 0$ $\phi(x,x)>0$ (on dit que $\phi$ est une forme bilinéaire symétrique définie positive)
				\end{itemize}
			\end{definition}
			
			\begin{theoreme}
				Soit $E$ euclidien de dimension $n$ Il existe une base orthonormé de $E$ C'est a dire une base $\mathcal{B}=\{e_1,\hdotsn,e_n\}$ telle que telle que $e_1\cdot e_j=\{0\quad i\neq j,1\quad i=j\}$\\
			\end{theoreme}
			
			\begin{theoreme}
				Soit $E$ euclidien de dimention $en$ rapporté à deux bases orthonomrés $\mathcal{B}$ et $\mathcal{B}'$ soit $P$ la matrice de passage $Mat_{B\to B'}=P$\\
				alors $P$ vérifie $^tPP=Id$ (P est une matrice orhtogonale)
			\end{theoreme}
			\begin{definition}
				\[
					O(n,\R)=\{P\in \mathcal{M}_{n,n}: ^tPP=Id\}=\{\text{ matrices orthogonales}
				\]
			\[
				^tPP=Id\Rightarrow \det P=\pm 1
			\]
			\[
					SO(n,\R)=\{M\in O(n,\R),\det M=1\}
				\]
			
		\subsection{procédé d'orhogonalisation de Gram-Schmidt}\label{label}
			\begin{theoreme}
				Sot $E$ euclidien de dimension $n$ raporté à une base $\{e_1,\hdots,e_n\}$ pas nésésairement orthonormé. Il existe alors une base orhonomré et une seule $\{\epsilon_1,\hdots,\epsilon_n\}$\\
				\[
					\forall 1<p\pe n\quad \R e_1\oplus\hdots\oplus\R e_p=\R\epsilon_1\oplus\hdots\oplus\R \eplsilon_p\quad
				\]
				\[
					\forall 1< p\pe n $\epsilon_p\cdot e_p>0
				\]
			\end{theoreme}
			
			\end{definition}
			\begin{theoreme}
				$O(n,\R$ est un sous groupe de $GL(n,\R)$
				$Gl(n,\R)=\{M\in \mathcal{M}_{n,n}(\R)$, M inversiblle $\}$ \\
				$=\{M\in \mathcal{M}_{n,n}(\R),\;\det M\neq0\}$ \\
				$O(n,\R)\subset Gl(n,\R)$
			\end{theoreme}
			
\end{document}

